人權法集會 未開始已腰斬

人權法集會 未開始已腰斬

【本報訊】港島區昨日有兩個獲發不反對通知書的活動，包括在愛丁堡廣場舉行、促請美國盡快通過《香港人權民主法案》集會，以及遮打花園的「和你摺紙鶴」活動。傍晚5時，近千人在中環愛丁堡廣場參與集會，惟活動仍未正式開始，大會已宣佈收到警方命令，集會被迫腰斬，建議市民和平離開，否則會被警方武力清場。

愛丁堡廣場的集會原定在下午5時開始，警方卻在5點前已命令主辦單位取消集會，消息換來全場噓聲，集會人士大感不滿。

示威者在大會堂停車場掛上多條直幡表態。夏家朗攝
AppleDaily

活動開始前，大會宣佈收到警方腰斬命令，若市民不離開會被武力清場。
AppleDaily

有集會人士戴上面具，抗議中共打壓人權。
AppleDaily

黃之鋒籲港人堅持抗爭

相關新聞：保時捷播《榮光》警強拖司機落車㩒地押走

被DQ區議會參選資格的黃之鋒引述警方命令，指集會至5時半終結，呼籲大家安全離開，指已有過百國際媒體報道他被DQ一事，請香港人堅持抗爭，又帶領全場高呼「香港人，反抗」。

與會者爭取時間發言，大專學界國際事務代表團發言人張崑陽指出，《香港人權與民主法案》今年內未必可在參議院通過，港人希望以和平集會方式，向國際社會反映希望參議院通過法案，卻遭警方無理腰斬。

立法會議員梁家傑表示，香港現在失去了《國際人權公約》和《基本法》所保障的和平示威集會自由，警暴問題日趨嚴重，「（警方）喺屯門叫居民跪低，根本係挑緊香港人機，林鄭想點？想激到我哋無法表達和平理性抗爭，想我哋失去國際支持」，他呼籲示威者別中計，要讓國際媒體的頭條刊登警察濫暴畫面，而非示威施行暴力畫面。

申請維園集會被拒的劉頴匡表示，原先申請集會的原因是希望向國際求援，香港身在中、美等國的貿易漩渦中，抗爭運動極受國際關注。昨日共有17個國家、46個城市舉行聲援香港集會，正好讓國際社會知悉香港人抗爭的熱情未減。

大會宣佈集會結束後，大批身穿黑衣市民陸續進入中環站離開，邊高呼「解散警隊，刻不容緩」。與朋友到場的陳先生指，雖然將希望投放在美國身上，但本土抗爭亦相當重要，對於《香港人權與民主法案》觸及「制裁」部份，他最希望法案能剝奪港府高官、警隊及「建制派班仆街」的國籍及資產。

攜同「警察濫用公權、暴力對待記者」標語的HK指，每一位港人均為自己的未來發聲，美國是否能幫助港人是未知之數，「唔可以太過依靠外邊，香港人仍然要繼續用自己嚟畀壓力政府」。他說抗爭之路非常長，「其實𠵱家都見唔到終點，香港人一定要努力，繼續加油」。

■記者伍雅謙、周詠雯、陳詠恩